\documentclass[acmtog]{acmart}

\AtBeginDocument{%
  \providecommand\BibTeX{{%
    Bib\TeX}}}

%%
%% These commands are for a JOURNAL article.

\citestyle{acmauthoryear}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{stmaryrd}

\title{PIB: Una soluzione alla complessità di installazione dei cluster moderni}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Alberto Damo}
\authornote{Entrambi gli autori hanno contribuito equamente a questo progetto.}
\email{alberto.damo@studenti.unipd.it}
\author{Alessandro Pirolo}
\authornotemark[1]
\email{alessandro.pirolo@studenti.unipd.it}
\affiliation{%
  \institution{Università degli Studi di Padova}
  \city{Padova}
  \state{Veneto}
  \country{Italia}
}

%%
%% By default, the full list of authors will be used in the page
%% headers. Often, this list is too long, and will overlap
%% other information printed in the page headers. This command allows
%% the author to define a more concise list
%% of authors' names for this purpose.
\renewcommand{\shortauthors}{Trovato et al.}

%%
%% The abstract is a short summary of the work to be presented in the
%% article.
\begin{abstract}
  A clear and well-documented \LaTeX\ document is presented as an
  article formatted for publication by ACM in a conference proceedings
  or journal publication. Based on the ``acmart'' document class, this
  article presents and explains many of the common variations, as well
  as many of the formatting elements an author may use in the
  preparation of the documentation of their work.
\end{abstract}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\maketitle


\section{Preambolo}
Il mondo di oggi è estremamente interconnesso e complesso. Per questa ragione, ogni applicativo pensato per il grande pubblico deve garantire l'affidabilità del servizio in ogni momento. Per risolvere questi problemi, vengono spesso utilizzati sistemi distribuiti in rete, detti anche cluster, che permettono di garantire la scalabilità e l'affidabilità del servizio. Tuttavia, questi sistemi sono estremamente complessi e difficili da installare. Basti pensare alla procedura di configurazione di un cluster Kubernetes o Ceph, che è delicata e richiede molto tempo per essere completata, a meno che non si utilizzino strumenti esterni per facilitare il lavoro, che non sempre sono affidabili. Tale complessità risiede, tra i tanti fattori, nell'architettura scelta per modellare il sistema, solitamente di tipo Orchestrator. Questo modello offre numerosi vantaggi, ma a un costo: i nodi che compongono il cluster non sono omogenei. Questo dettaglio, per quanto sembri insignificante, è ciò che rende complessa la procedura di configurazione, aggiornamento e mantenimento del cluster. In questo paper descriveremo come abbiamo creato un cluster che garantisce le richieste di affidabilità necessarie, permettendo inoltre una veloce e semplice installazione/configurazione.

\newpage
\section{Composizione di un cluster}
Prima di poter analizzare i nostri obiettivi, come li abbiamo raggiunti e perché siano state fatte determinate scelte, è necessario descrivere gli elementi che compongono un cluster e le loro caratteristiche:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Nodi}: Sono i computer che si occupano della computazione necessaria per mantenere il servizio attivo. Possono essere fisici (server dedicati) o virtuali (macchine virtuali, container).
    \item \textbf{Gestore dei nodi}: Questo componente si occupa dell'aggiunta, rimozione e sostituzione dei nodi nel cluster. Può essere un hypervisor, nel caso i nodi siano virtuali, o un operatore, nel caso i nodi siano server reali. È probabile che ci siano più gestori, soprattutto se i nodi sono geograficamente distanti.
    \item \textbf{Gestore di rete}: Questo componente gestisce le connessioni interne ed esterne al cluster. In particolare, si occupa dell'assegnazione degli indirizzi di rete ai nodi (è possibile che ogni nodo abbia più interfacce di rete e quindi più indirizzi IP).
    \item \textbf{Sistema operativo}: Sebbene appartenga al nodo, il sistema operativo deve essere progettato su misura per il cluster, poiché anche questo componente è responsabile per la corretta operatività dell'intera infrastruttura. In particolare, dovrà:
    \begin{itemize}
        \item Ottenere gli indirizzi di rete (è possibile siano più di uno per ogni nodo).
        \item Eseguire una diagnostica interna sullo stato della macchina.
        \item Eseguire eventuali programmi o daemon responsabili delle funzionalità del cluster e degli applicativi.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Obiettivi}
Come già accennato, il nostro obiettivo è realizzare un cluster che sia allo stesso tempo affidabile e semplice da configurare/installare.

In particolare, il sistema dovrà:
\begin{itemize}
    \item Permettere la scalabilità del servizio aumentando o diminuendo il numero di nodi senza interrompere i servizi forniti.
    \item Garantire la disponibilità del servizio anche in caso di guasti sia a livello fisico (server, rete), sia a livello software (crash del sistema operativo o dell'applicativo stesso).
    \item Integrare tool per l'interazione dell'amministratore con il cluster.
    \item Essere privo di single point of failure.
    \item Avere tutti i nodi del cluster uguali tra di loro a livello strutturale.
\end{itemize}

\section{Soluzioni}
% Sezione vuota per scaletta

\section{PIB}
\subsection{Elementi}
\subsubsection{Nodi}
% Sezione vuota per scaletta

\subsubsection{Gestore dei nodi e della rete}
% Sezione vuota per scaletta

\subsubsection{Sistema operativo}
% Sezione vuota per scaletta

\subsection{RAFT per il consenso distribuito}
\subsubsection{Motivazioni}
% Sezione vuota per scaletta

\subsubsection{Applicazione}
% Sezione vuota per scaletta

\subsubsection{Limiti}
% Sezione vuota per scaletta

\subsection{Dettagli implementativi dell'applicativo}
\subsubsection{Obiettivi}
% Sezione vuota per scaletta

\subsubsection{Struttura del codice}
% Sezione vuota per scaletta

\subsubsection{Funzionamento}
% Sezione vuota per scaletta

\subsubsection{Limiti}
% Sezione vuota per scaletta

\section{Tool di configurazione}
\subsection{Obiettivi}
% Sezione vuota per scaletta

\subsection{Utilizzo}
% Sezione vuota per scaletta

\subsection{Limiti}
% Sezione vuota per scaletta

\section{Valutazioni}
\subsection{Raggiungimento obiettivi}
% Sezione vuota per scaletta

\subsection{Difficoltà riscontrate}
\subsubsection{Alto livello di concorrenza e distribuzione}
% Sezione vuota per scaletta

\subsubsection{Modularizzazione}
% Sezione vuota per scaletta

\subsubsection{Implementazione del protocollo RAFT}
% Sezione vuota per scaletta

\subsubsection{Organizzazione dei test}
% Sezione vuota per scaletta

\subsubsection{Raccolta dei log}
% Sezione vuota per scaletta

\subsubsection{Automatizzare il processo di deployment del cluster in produzione}
% Sezione vuota per scaletta

\subsubsection{Comprensione del cambio di configurazione del protocollo RAFT}
% Sezione vuota per scaletta

\subsubsection{Riconoscimento dei casi di race condition}
% Sezione vuota per scaletta

\subsection{Vincoli e miglioramenti realizzabili}
% Sezione vuota per scaletta

\end{document}
