\usepackage{listings}

\section{PIB}
\subsection{Elementi}
\subsubsection{Nodi}
Come gia' accennato i nodi del cluster sono dell \textbf{Virtual Machine(VM)} create trammite 
\textbf{libvirt} usando il seguente file XML che ne determina le caratteristiche:
\\
\\
\\
\begin{lstlisting}[language=XML]
<domain type='kvm' id='1'>\\
  <name>RAFT\_NODE\_NAME</name>\\
  <metadata>\\
    <libosinfo:libosinfo xmlns:libosinfo=\\"http://libosinfo.org/xmlns/libvirt/domain/1.0">\\
      <libosinfo:os id="http://archlinux.org/archlinux/rolling"/>\\
    <\/libosinfo:libosinfo>\\
  </metadata>\\
  <memory unit='KiB'>1048576</memory>\\
  <currentMemory unit='KiB'>1048576</currentMemory>\\
  <vcpu placement='static'>1</vcpu>\\
  <resource>\\
    <partition>/machine</partition>\\
  </resource>\\
  <os>\\
    <type arch='x86\_64' machine='pc-q35-8.2'>hvm</type>\\
  </os>\\
  <features>\\
    <acpi/>\\
    <apic/>\\
    <vmport state='off'/>\\
  </features>\\
  <cpu mode='host-passthrough' check='none' migratable='on'/>\\
  <clock offset='utc'>\\
    <timer name='rtc' tickpolicy='catchup'/>\\
    <timer name='pit' tickpolicy='delay'/>\\
    <timer name='hpet' present='no'/>\\
  </clock>\\
  <on\_poweroff>destroy</on\_poweroff>\\
  <on\_reboot>restart</on\_reboot>\\
  <on\_crash>destroy</on\_crash>\\
  <!-- Devices section -->\\
  <devices>\\
    <emulator>/usr/bin/qemu-system-x86\_64</emulator>\\
    <disk type='file' device='disk'>\\
      <driver name='qemu' type='qcow2' discard='unmap'/>\\
      <source file='PATH\_DISK'/>\\
      <target dev='vda' bus='virtio'/>\\
      <boot order='1'/>\\
    </disk>\\
    <disk type='file' device='cdrom'>\\
      <driver name='qemu' type='raw'/>\\
      <source file='/var/lib/libvirt/images/raft\_live\_install.iso'/>\\
      <target dev='sda' bus='sata'/>\\
      <readonly/>\\
      <boot order='2'/>\\
    </disk>\\
    <!-- Other devices omitted for brevity -->\\
  </devices>\\
</domain>\\
\end{lstlisting}

Come precisato nel file di qui sopra ogni nodo e' composto da 1048576KB (1024 MB) di memoria,
ha ua'architettura x86\_64, ha un disco virtuale (file \textbf{.qcow2}) la cui \textbf{PATH} 
non e' specificata in quanto parametrica e determinata al momento dell'allocazione del nodo.
Inoltre a ogni nodo viene associata l'immagine di sistema \textbf{raft\_live\_install.iso} che 
contiene il sistema operativo. il parametro \textbf{RAFT\_NODE\_NAME} e' anch'esso determinato
a tempo di creazione del nodo e per questo risulta, in questo file XML, parametrico.

Prima dell'allocazione di un nodo verranno creati: un XML temporaneo con le caratteristiche 
specifiche del nuovo nodo e un disco virtuale da associare al nodo. 
Una volta generati questi file \textbf{libvirt} creera' una VM seguendo le specifiche del 
nuovo file XML lasciando inalterato l'originale che continuera' ad essere utilizzato come template.

Tale approccio ci permette di generalizzare e personalizzare le specifiche dei nodi garantendone
un semplice e preciso controllo.


% Sezione vuota per scaletta

\subsubsection{Gestore dei nodi e della rete}
% Sezione vuota per scaletta
Abbiamo progettato l'architettura di rete del \textit{cluste}r con due \textit{subnet} distinte, ciascuna con ruoli specifici per garantire la separazione tra il traffico pubblico rivolto ai \textit{client} e la comunicazione interna del \textit{cluster}:
\begin{itemize}
  \item \textit{Subnet} Pubblica (192.168.2.0/24): Questa \textit{subnet} è basata su \textit{NAT}, il che significa che i nodi nella rete pubblica possono accedere a \textit{internet} esterno e comunicare con sistemi esterni, 
    ma non possono comunicare direttamente tra loro all'interno della \textit{subnet}. Il \textit{pool} di rete pubblica è riservato ai nodi che devono interagire con servizi o client esterni. In questo intervallo, 
    gli indirizzi 1 e 255 sono riservati rispettivamente all'\textit{hypervisor} e ai messaggi di \textit{broadcast}, mentre i restanti indirizzi IP sono assegnati dinamicamente alle macchine virtuali che necessitano di 
    accesso esterno.
  \item \textit{Subnet} Privata (10.0.0.0/24): Questa \textit{subnet} è utilizzata esclusivamente per la comunicazione \textit{intra-cluster}. L'abbiamo creata utilizzando un \textit{bridge} virtuale, che consente a tutti i 
    nodi della \textit{subnet} di comunicare direttamente tra loro. Tuttavia, questa rete non ha accesso a \textit{internet} esterno, assicurando che il suo unico scopo sia facilitare la comunicazione tra i nodi per compiti 
    correlati al \textit{cluster}. Come nella \textit{subnet} pubblica, gli indirizzi 1 e 255 sono riservati, e il resto dell'intervallo è disponibile per i nodi del \textit{cluster}.
\end{itemize}

Separando le \textit{subnet} pubbliche e private, garantiamo che le richieste dei \textit{client} e i messaggi \textit{intra-cluster} siano instradati correttamente senza interferenze. La \textit{subnet} pubblica gestisce 
le interazioni con i \textit{client}, mentre la \textit{subnet} privata è dedicata alle operazioni interne, come il coordinamento e la replica dello stato tra i nodi, come richiesto dal protocollo \textit{Raft}. Questa separazione 
non solo migliora la sicurezza e le prestazioni, ma facilita anche la manutenibilità e la scalabilità del \textit{cluster}.

\subsubsection{Sistema operativo}
% Sezione vuota per scaletta
Nel nostro \textit{cluster}, ogni macchina virtuale esegue \textit{Arch Linux} come sistema operativo. All'avvio, due processi chiave vengono avviati automaticamente su ogni nodo.
\begin{itemize}
  \item \textit{\textbf{raft\_daemon.service}}: Questo processo è responsabile dell'esecuzione del codice relativo al protocollo di consenso \textit{Raft}, che garantisce che il nostro sistema distribuito mantenga la tolleranza 
    ai guasti e la consistenza tra tutti i nodi.
  \item \textit{\textbf{discovery.service}}: Questo processo facilita la scoperta degli indirizzi IP degli altri nodi all'interno della \textit{subnet} 10.0.0.x/24. Lo fa eseguendo scansioni di rete periodiche utilizzando 
    \textit{nmap}. Ogni 30 secondi, il processo di \textit{discovery} recupera e memorizza gli indirizzi IP delle interfacce di rete pubbliche e private degli altri nodi. Questa ricerca continua garantisce che ogni nodo 
    rimanga "consapevole" degli altri nodi all'interno della \textit{subnet}, mantenendo così una comunicazione continua tra loro.
\end{itemize}



\subsection{Raft per il consenso distribuito}
\textit{Raft} è un algoritmo di consenso distribuito, ovvero un meccanismo che permette a un gruppo di computer (nodi) di raggiungere un accordo su un dato stato, anche in presenza di guasti o latenze di rete. In pratica, 
\textit{Raft} assicura che tutti i nodi abbiano una copia identica e aggiornata dei dati, garantendo così la coerenza e l'affidabilità di un sistema distribuito.

\subsubsection{Motivazioni}
% Sezione vuota per scaletta
Viene spesso preferito per il consenso distribuito per diverse ragioni:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Semplicità}: \textit{Raft} è stato progettato per essere più comprensibile rispetto ad altri algoritmi di consenso. Un esempio è \textit{Paxos}, che ha acquisito una reputazione per la sua difficoltà sia 
  nell'implementazione che nella comprensione. È proprio questa semplicità che lo rende accessibile agli sviluppatori.
  
  \item \textbf{Tolleranza ai Guasti}: In ambienti distribuiti, è molto probabile che uno o più nodi si guastino. \textit{Raft}, tramite i suoi meccanismi, può garantire che il sistema continuerà a funzionare correttamente 
  anche se alcuni nodi non sono attivi o non rispondono.

  \item \textbf{Replica Uniforme dei Dati}: \textit{Raft} assicura che i dati siano replicati uniformemente tra i nodi, in modo che essi mantengano copie esatte dello stato condiviso, il che assicura alta disponibilità e resilienza.

  \item \textbf{Leadership Chiaramente Definita}: A differenza di \textit{Paxos}, \textit{Raft} semplifica la gestione del consenso eleggendo un \textit{leader} tra i nodi. Il \textit{leader} organizza la replica dei dati 
  e coordina le decisioni critiche, riducendo la complessità dell'algoritmo.

  \item \textbf{Efficienza}: \textit{Raft} può raggiungere il consenso in tempi relativamente brevi; pertanto, è adatto per applicazioni che richiedono velocità e bassa latenza, riducendo i ritardi nella replica dei dati.

\end{itemize}


\subsubsection{Applicazione}
% Sezione vuota per scaletta
Raft si applica a una vasta gamma di applicazioni distribuite, specialmente in scenari che richiedono alta disponibilità, tolleranza ai guasti e coerenza dei dati. Esempi di applicazioni includono:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Database Distribuiti}: \textit{Raft} è utilizzato, come in \textit{Etcd} e \textit{TiKV}, per replicare i dati in modo consistente su più nodi, garantendo che, anche in caso di guasti \textit{hardware} o di rete, 
  nessun dato venga perso.

 \item \textbf{Sistemi di File Distribuiti}: Per sistemi che distribuiscono \textit{file} su vari nodi, come \textit{HDFS}, \textit{Raft} garantisce che le modifiche ai \textit{file} siano applicate in modo coerente mantenendo 
 il sistema disponibile durante i guasti dei nodi.

 \item \textbf{Sistemi di Coordinamento e \textit{Registry}}: Il protocollo \textit{Raft} è utilizzato in servizi come \textit{Consul} ed \textit{Etcd} per la configurazione distribuita e la scoperta dei servizi. Permette a un 
 \textit{cluster} di nodi di raggiungere il consenso sui cambiamenti di stato in modo affidabile.

 \item \textbf{\textit{Blockchain} Private}: Alcune implementazioni di \textit{blockchain} private, come \textit{Hyperledger}, utilizzano \textit{Raft} poiché raggiungere rapidamente il consenso con tolleranza ai guasti per 
 la validazione delle transazioni è fondamentale.

 \item \textbf{\textit{Cache} Distribuite}: Nei sistemi di \textit{caching} distribuito come \textit{Redis} in modalità \textit{cluster}, \textit{Raft} può essere utilizzato per garantire che gli aggiornamenti 
 effettuati alla \textit{cache} siano propagati in modo coerente tra i nodi del \textit{cluster}.
\end{itemize}

\subsubsection{Limiti}
% Sezione vuota per scaletta
Sebbene Raft presenti molti vantaggi, ci sono alcune limitazioni da considerare durante il processo di progettazione e implementazione:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Scalabilità Limitata}: Sebbene \textit{Raft} sia molto più semplice rispetto agli altri algoritmi di consenso, soffre di problemi di scalabilità in grandi \textit{cluster}. Un \textit{leader} centralizzato limita 
  la capacità di scrittura alla velocità di elaborazione del \textit{leader} stesso. Questo può diventare un collo di bottiglia in ambienti con centinaia o migliaia di nodi.

  \item \textbf{Dipendenza dal \textit{Leader}}: Il meccanismo di elezione del \textit{leader} può risultare problematico se il \textit{leader} cambia frequentemente, come in ambienti instabili. Ogni cambiamento di 
  \textit{leadership} richiede una fase di riconfigurazione che può bloccare temporaneamente il sistema.

  \item \textbf{Tolleranza ai Guasti Parziale}: Sebbene \textit{Raft} sia tollerante ai guasti, può avere difficoltà a gestire partizioni di rete prolungate, note come "\textit{split-brain}", in cui una parte del \textit{cluster}
  è completamente isolata dal resto. In questi casi, potrebbe essere difficile garantire che il \textit{leader} eletto in una partizione abbia ancora la maggioranza.

  \item \textbf{\textit{Overhead} di Replica}: Poiché in \textit{Raft} tutti i nodi devono replicare l'intero \textit{log} delle modifiche, ciò può comportare un significativo \textit{overhead} in termini di memoria e 
  \textit{storage}, specialmente in scenari con grandi volumi di dati.

  \item \textbf{Limitazioni di Latenza}: La latenza di rete nelle applicazioni distribuite geograficamente può aumentare notevolmente i tempi di risposta di \textit{Raft}, poiché ogni decisione deve passare attraverso il 
  \textit{leader} e ottenere il consenso dalla maggioranza dei nodi. Questo può rappresentare un problema per sistemi distribuiti a livello globale.
\end{itemize}





\subsection{Dettagli implementativi dell'applicativo}
\subsubsection{Obiettivi}
% Sezione vuota per scaletta
%TODO: ingloberei questa sotto sezione alla sezione Obiettivi

\subsubsection{Struttura del codice}
% Sezione vuota per scaletta

\subsubsection{Funzionamento}
% Sezione vuota per scaletta

\subsubsection{Limiti}
% Sezione vuota per scaletta
